不租屋給香港人 - 馮睎乾

不租屋給香港人 - 馮睎乾

歐新社

最近到台灣公幹的朋友K，本身有居留證，因台灣對港封關，索性留台長住，想不到租屋卻遇阻滯。K看了十多間房子，好不容易終於找到合心水的，馬上給仲介付斡旋金。翌日仲介來電，抱歉萬分地說：「真對不起，房東說只租給台灣人……他擔心你的香港親友經常來訪，鄰居看見香港人出出入入，感覺不好……」仲介不斷道歉，友人反過來安慰：「沒事沒事，租房要講緣份。武漢肺炎嘛，房東有這層焦慮也正常。」

我問K是否覺得被歧視，她說：「我只覺得房東過慮，倒不認為被歧視。在這邊認識一個香港人，來台已大半年，最近他報結他班，職員知道他是香港人便說：『雖然你來了大半年，但同學可能有點擔心……』這類事情是有的，但多數台灣人也不至於此。仲介還告訴我，她有客是從大陸回來的台商，至今沒房東租給他，可見不是歧視港人。」我想到光榮冰室的告示，若可補充一句「最近廿一天到過大陸的香港人也恕不招待」，就不會予人口實。

一場突如其來的武肺，產生出一條環環相扣的「鄙視鏈」：湖北人抗拒武漢人，大陸人抗拒湖北人，港澳人抗拒大陸人，台灣人抗拒港澳大陸人，歐洲人抗拒亞洲人。台灣以外，讓我再舉一歐洲例子。前天在巴黎群組看到一帖，類似光榮冰室公告事件，有人貼出截圖，內容是巴黎Uber司機向某位中國乘客發拒載通知：「由於冠狀病毒，將不接載亞洲乘客。」（suite au coronavirus les clients asiatiques ne pourront être pris en charge）張貼者是華人，留言自稱近日也多次遭到拒載。

深信普世價值的法國網民，自然一面倒炮轟司機。有人甚至覺得難以置信，質疑張貼者改圖說謊，抹黑Uber。從普世價值看，拒載亞洲人當然是赤裸裸的「種族歧視」。然而當「歧視」發生於疫症蔓延時，它是否更應該被理解為「求生本能」？真要批評，罪名也該是「杞人憂天」（法國佬可罵他parano）而非「種族歧視」吧？支配我們的常常是鮮活的本能，而非抽象的價值。恐懼源自本能，而本能從來不講現代人所謂「理性」。誰能要求人家不恐懼病毒？我自問沒這資格。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

哎，比d同理心，其實都可以理解

唔想香港淪為支那賤畜之境，大家必須肅清中資，整頓“港漂”

（國際戰線）借助日韓爆發武肺推動全球反奶共運動和全球排支運動

中資禍港數十年，若不肅清，真香港人恐將不復存在

必須先紅後藍，否則中共恐成最後贏家